厚道防疫法 專欄作家 - 古德明

厚道防疫法
專欄作家 - 古德明

一月三十一日，美國國務院鑑於武漢肺炎疫情一發不可收拾，宣佈十四日內曾逗留中國大陸者，除卻美國國民，一律不得入境。中共外交部發言人華春瑩說：「美國太不厚道。」

據中共邏輯，武漢肺炎病人要隔離治療，是涼薄；與之曾有近距離接觸者，要隔離觀察，更欠厚道。難怪香港偽政府抵死不肯對祖國大陸封閉關口，一任大陸來客自由入境，反正偽政府高官一不缺防疫裝備，二不會置身危險之地，受影響者無非連口罩都缺乏供給的賤民。疫症爆發以來，習近平就厚厚道道，半步不踏足武漢。

《後漢書》卷四十一載：光武帝建武十四年，會稽大疫，郡督郵鍾離意「獨身自隱親（孤身前去撫恤病人），經給（經營濟給）醫藥」，救活者甚眾。又《宋史》卷一七八載：仁宗曾因京師大疫，命太醫開藥濟民，並取宮中珍寶通天犀入藥，內侍李舜舉請仁宗留以自用，仁宗說：「吾豈貴異物而賤百姓？」他又怕「貧民為庸醫所誤」，遣太醫去為百姓診治。這是舊中國君臣的厚道。

中共的厚道可不同了。華春瑩說：「我國防疫措施之嚴，往往遠超《國際衞生條例》要求。」例如湖北黃岡市有鄢小文者，因發燒被迫隔離觀察，當局明知他家裏有十七歲腦癱兒子無人照顧，卻任他餓死了事；又據大陸《財經》雜誌報道，武昌有學生一月二十二日發燒，走了六家醫院求醫，都不獲診治，惟有回家坐以待命；又路透社一月三十一日在武漢拍得一老人倒斃街頭照片。這樣的防疫措施夠謹嚴與厚道了吧。

中共對疫病更有「父為子隱」的厚道。例如二零一八年大陸爆發豬瘟，路透社去年六月三十日有以下報道：「據四位行內人說，中國種豬死於非洲豬瘟或因豬瘟被殺者，比官方公佈多兩倍。」又月前北京、內蒙古等地爆發鼠疫，中共又是語焉不詳，互聯網上流傳黑龍江省政府駐北京辦事處一份內部文件，說北京黑龍江賓館有七人染上鼠疫，而這消息未見官家公佈。至於武漢肺炎，武漢市長周先旺一月二十七日告訴中央電視台記者：「我身為地方官，按《傳染病防治法》，須獲授權才可披露疫情。披露未能及時，希望大家理解。」可見中共防治傳染病的政策，就是隱瞞疫情。據中共說，截至二月二日，大陸感染武漢疫病者一萬四千多人，死者三百多人，這不知是一折還是兩折的數字。

當然，中共對疫病源頭雖說總是查不到，對賤民卻有億計錄影機監視，隨時可以甕中捉鱉。二零一七年，英國廣播公司一名記者與貴陽公安局做了個實驗：他試行潛逃，公安不用七分鐘就把他抓住。武漢有李文亮等八位君子曾率先揭露肺炎疫情，轉眼就一一被捕。習近平一月二十八日說：「中國向來開誠布公，及時向國內外發佈疫情信息，充份發揮中國特色社會主義之長。」這和他說「防疫首重人民安危」一樣有趣。

古德明
專欄作家